【彭博】資金流出香港擔憂彌漫 空頭押注港元大幅貶值

【彭博】-- 外匯市場上幾乎隨處可見資本可能逃離香港的擔憂，不過港元目前來看還有抗壓能力。

投機者通過衍生品押注港元大幅貶值，造成一項看跌指標接近年內最高水平。港元期權成交量上周五飆升至37億美元，其中三分之一押注港元將觸及或跌破兌換保證區間的弱端。

市場動盪還會惡化這一看法在互換市場上也很明顯，港元與美元互換利差達到1990年代的水平。一年期遠期點收盤價觸及1999年以來最高水平，表明對沖港元貶值的需求激增。

而自去年11月以來，由於港元借款成本居高不下，使得港元套息交易一直有利可賺，這次卻遭到空頭突然來襲。目前金融體系的流動性仍然相對緊張，導致香港的銀行間同業拆借利率與美國利率利差保持在較闊水平。而中國一些大型公司計畫6月份在香港發行股票，屆時港元需求增加將會更加明顯。

上周中國出人意料地宣布香港國安立法後，香港成為中美之爭加劇的風暴中心。港元由此創下六周最大跌幅，香港股市也創下2008年以來的最大跌幅。川普政府正在考慮應對措施，可能包括撤銷香港的特殊貿易地位，這一風險將削弱香港作為全球金融中心的地位。

關鍵問題是港元較美元的利差優勢還能支撐港元多久。

「一些資本流入香港追逐新股，可能會抵消本季度的部分資金外流，」瑞穗銀行首席亞洲外匯策略師張建泰表示。「然而，美國將如何處理香港的特殊地位才是主要風險。」

中國將實際上繞過香港的立法機關來實施有爭議的國家安全法，批評者稱這將削弱香港的言論、集會和新聞自由，導致港元近期的強勢上周被打斷，自4月份以來，港元兌美元匯率一直在兌換保證區間的強方附近波動，其中對沖基金賣出美元買入殖利率較高的港元這一熱門交易功不可沒。

只要港元套利交易策略仍然有利可賺並且受到熱捧，港元貶值就會有限。網易和京東6月份股票發行將吸納流動性，交易員將預留資金購買股票，從而推升香港的借貸成本。港元1個月期Hibor與同期限美元利率的利差接近1999年以來的最闊水平，這意味著交易員如果賣出港元兌美元仍會虧錢。

6月份也是香港本地銀行囤積現金以應對季度末監管檢查的時候，將增加對港元的需求。中國上市公司將會買入港元派發夏季股息，同樣會推高利率。港元周二距離兌換區間強方32點，上周曾到過78點。

這種微妙的平衡將部分取決於美國對中國行動的反應。

「投資者一直非常擔心資本外流，」華僑永亨銀行經濟學家Carie Li表示，「我們目前還沒有看到這種跡象，我認為除非美國對香港安全立法作出極端反應，否則香港不會出現大規模資金外流現象。這種恐慌可能會持續一到兩周。」